
\section{一曲难忘}

\par 书名：张爱玲全集12：一曲难忘
\par 作者：张爱玲
\par 出版社：北京出版集团,北京十月文艺出版社
\par 出版时间：2015-10
\par ISBN：9787530215098


\subsection{南北一家亲}

\subsubsection*{人物}


\par 张三波
\par 张太太——张妻
\par 张清文——张子
\par 张佩明——张女
\par 李四宝
\par 李太太——李妻
\par 李曼玲——李女
\par 李焕襄——李子
\par 马正伦
\par 小吴——领班
\par 三号——侍役
\par 王先生——顾客
\par 赵太太——士多老板娘
\par 阿冯——水果摊老板
\par 明仔——抹车青年
\par 蛇仔——抹车青年
\par 光仔——擦鞋童
\par 喜娘
\par 张家女佣
\par 李家女佣
\par 神父














\subsubsection*{第一场}



\par 景：南兴酒家
\par 时：日
\par 人：张三波，李四宝，李友甲、乙、丙，顾客，侍役
\par  
\par F.I.
\par （南兴酒家招牌。
\par （店内——张三波穿唐装周旋于顾客间。
\par （李四宝与三友同餐，张巡视来至李身旁。）
\par 李：（向张捻食指拇指）开账单。
\par （张闻声回头。）
\par 李：（见张无反应，不耐烦地向自己摇了摇头，说生硬的广东话）埋单，埋单。
\par 友甲：嗳！四宝兄，今儿不能让你请客。
\par 李：嗳，今儿是我的小东道。
\par （张送账单来，四人均抢付。
\par （李与三友同时：“我来，我来。”）
\par 李：（一把揿住账单一面摸口袋一面研究）什么，蚝油鲍鱼要十二块？
\par 张：（不大懂）你话乜嘢？
\par 李：我说蚝油鲍鱼要十二块太贵了。
\par 张：（明白状）你话鲍鱼贵？十二文唔系贵呀，呢啲系网鲍嚟㗎。
\par 李：你别欺负我外行。告诉你，我也开过饭馆。
\par 张：你……乜你都系行家？
\par 友甲：这位李先生在北方开过大饭馆的。
\par 友乙：是京菜业权威！
\par 李：（神气）你骗得了别人骗不了我。
\par 张：（作不屑状）仲搞到骗佢添，你知唔知而家网鲍几多钱一斤呀？
\par 李：这么薄薄的几片鲍鱼，不到四两重，就算再贵也不用十二块。
\par 张：费事晒气，我地呢度啲菜单含白冷有价钱写住嘅，如果嫌贵你可以唔食呀，而家食完至话贵咁就冇办法咯，又唔系我叫你食嘅。
\par 李：咦！你这人说话怎么这么不客气？
\par 友甲：嗳！这伙计态度不好。
\par 友乙：太不客气，广东人就是这么不讲理。
\par 李：（更神气）我不跟你多说，叫你们老板来。
\par （张愕然，李以为张怕——哑场片刻。）
\par 李：（见张不动）快去叫你们老板来。
\par 张：我就系老板喇！
\par （李与三友不禁一呆。）
\par 李：你就是老板？
\par 张：失礼。
\par 李：你当老板的对客人这么不客气？
\par 张：系咁嘅喇，如果你想揾间酒家啲价钱又平，招呼又周到，样样都合心水嘅，除非你自己去开间喇。
\par 李：（气极，拍桌）好，我就开一间给你看。
\par \rightline{O.P.}




\subsubsection*{第二场}


\par 景：酒家连街道
\par 时：日
\par 人：张、李、工头、装修工人、侍役、路人、顾客
\par  
\par C.I.
\par （北顺楼开始装修，李四宝与工头们指手划脚，镜头拉开见南兴酒家就在隔邻，张三波见状冷笑。）
\par \rightline{Diss.}
\par （北顺楼内部装修。）
\par \rightline{Diss.}
\par （北顺楼继续装修，张、李二人在店外碰头互作仇视状。）
\par \rightline{Diss.}
\par （北顺楼已装修完毕，二人安上“北顺楼”招牌。）
\par \rightline{Diss.}
\par （北顺楼开幕燃放爆仗。
\par （以上画面全部叠印片头字幕。）
\par \rightline{F.O.}




\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}







\subsubsection*{}














































